\item V Национальный Суперкомпьютерный Форум (НСКФ-2016), Россия, Переславль-Залесский, Институт программных систем им. А.~К.~Айламазяна, 29 ноября -- 2 декабря 2016 г.
\item VII Национальный Суперкомпьютерный Форум (НСКФ-2018), Россия, Переславль-Залесский, Институт программных систем им. А.~К.~Айламазяна, 27-30 ноября 2018 г.
\item X Национальный Суперкомпьютерный Форум (НСКФ-2021), Россия, Переславль-Залесский, Институт программных систем им. А.~К.~Айламазяна, 30 ноября -- 3 декабря 2021 г.
\item I Международная научная конференция <<Конвергентные когнитивно-информационные технологии>>, Россия, Москва, Московский государственный университет им. М.~В.~Ломоносова, 25-26 ноября 2016 г.
\item III Международная научная конференция <<Конвергентные когнитивно-информационные технологии>>, Россия, Москва, Московский государственный университет им. М.~В.~Ломоносова, 22-25 ноября 2018 г.
\item XVI Международная конференция <<Супервычисления и математическое моделирование>>, Россия, Саров, Российский федеральный ядерный центр -- Всероссийский научно-исследовательский институт экспериментальной физики, 3-7 октября 2016 г.
\item VI всероссийская конференция <<Вычислительный эксперимент в аэроакустике>>, Россия, Светлогорск, организатор -- Институт прикладной математики им. М.~В.~Келдыша РАН, 19-24 сентября 2016 г.
\item Слет разработчиков отечественных CFD кодов (CFD Weekend 2023), Россия, Москва, Институт прикладной математики им. М.~В.~Келдыша, 9-10 декабря 2023 г.
\item Слет разработчиков отечественных CFD кодов (CFD Weekend 2022), Россия, Москва, Институт прикладной математики им. М.~В.~Келдыша, 3-4 декабря 2022 г.
\item The Intel Xeon Phi users group Russia annual meeting (IXPUG Russia-2017), // Joint Supercomputer Center of the Russian Academy of Sciences (JSCC RAS), Russia, Moscow, 1-2 June 2017.
